<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="../../schemata/wegaNews.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="A050150">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Aktuelle Nachrichten der Carl-Maria von Weber-Gesamtausgabe</title>
                <title level="a">Ankauf des Autographs des 2. Klavierkonzerts durch die Staatsbibliothek zu Berlin</title>
                <author key="A009005">Frank Ziegler</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <date when="2013-02-24T13:50:00"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>born digital</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="WeGA_cat">
                    <term>announcement</term>
                    <term>report</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="news">
        <body>
            <div xml:lang="de">
                <p>Einen außerordentlichen Glücksfall stellt die Neuerwerbung des Autographs von <persName key="A002068">Webers</persName>
                    <workName key="A020208">Klavierkonzert Nr. 2 Es-Dur</workName> durch die <ref target="http://staatsbibliothek-berlin.de/">Staatsbibliothek zu Berlin – Preußischer Kulturbesitz</ref> dar. Schon zweimal kam das bislang in Privatbesitz befindliche Manuskript bei Sotheby’s in <placeName>
                        <settlement>London</settlement>
                    </placeName> zur Auktion, blieb allerdings ohne ausreichendes Gebot. Angeregt durch eine gemeinsame Initiative der Staatsbibliothek und der Weber-Gesamtausgabe und unterstützt durch großzügige finanzielle Zuwendungen seitens der Kulturstiftung der Länder sowie privater Sponsoren konnte das Autograph nun für die Berliner Weberiana-Sammlung gesichert werden. Somit wird in dieser Kollektion eine wesentliche Lücke geschlossen, gehörte die Reinschrift doch ursprünglich zu dem heute größtenteils in <placeName>
                        <settlement>Berlin</settlement>
                    </placeName> bewahrten Werkarchiv des Komponisten. Durch den Ankauf liegen nun alle editorisch relevanten Quellen zu diesem Werk unter einem Dach; beste Voraussetzungen also für eine Neuausgabe, die dazu beitragen könnte, <persName key="A002068">Webers</persName> großartiges <workName key="A020208">Klavierkonzert</workName> wieder stärker im heutigen Konzertrepertoire zu verankern.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>