<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="../../schemata/wegaNews.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="A050103">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Aktuelle Nachrichten der Carl-Maria von Weber-Gesamtausgabe</title>
                <title level="a">Erste Schritte zur Kooperation im Hinblick auf ein künftiges digitales Weber-Werkverzeichnis</title>
                <author key="A009000">Joachim Veit</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <date when="2011-11-12T07:30:00"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>No source: this is an original work.</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="WeGA_cat">
                    <term>report</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="news">
        <body>
            <div xml:lang="de">
                <p>Vom 24. bis 28. Oktober 2011 besuchte <persName>
                        <hi rend="bold">Dr. Axel
                     Teich-Geertinger</hi>
                    </persName> vom <hi rend="italic">
                        <ref type="hyperLink" target="http://www.kb.dk/en/kb/nb/mta/dcm/">Danish Centre for Music
                     Publication</ref>
                    </hi> (DCM) an der Königlichen Bibliothek in <placeName>
                        <hi rend="bold">Kopenhagen</hi>
                    </placeName> die Arbeitsgruppen <hi rend="italic">Edirom</hi>, <hi rend="italic">TextGrid</hi> und die WeGA am Musikwissenschaftlichen Seminar
               Detmold/Paderborn. Die Gespräche konzentrierten sich auf den von Teich-Geertinger
               entwickelten Editor <hi rend="bold">
                        <ref type="hyperLink" target="http://www.kb.dk/en/kb/nb/mta/dcm/projekter/mermeid.html">MerMEId</ref>
                    </hi> (ausführlich: <hi rend="italic">Metadata Editor and Repository for MEI Data</hi>). Es handelt sich dabei um ein
               für die elektronischen Kataloge der Werke <persName>Carl Nielsens</persName>,
                  <persName>J.P.E. Hartmann</persName> u.a. konzipierte Software, mit der die
               Eingabe und Pflege von Katalogdaten im Format der <ref type="hyperLink" target="http://www.music-encoding.org">Music Encoding Initative</ref> auch ohne
               Kenntnis der zugrundeliegenden XML-Strukturen möglich ist. Dieser Editor soll auch
               für die <hi rend="italic">Edirom</hi>-Software eingesetzt werden und auch der Ausbau
               der jetzt nur mit sehr rudimentären Daten angelegten, ebenfalls auf MEI basierenden
               Werkinformationen innerhalb der WeGA-Website wäre naheliegend. Deshalb fand am 25.
               Oktober in Detmold ein Gespräch statt, an dem auch <persName>Frank Ziegler</persName> als Herausgeber des
               <hi rend="bold">Weber-Werkverzeichnisses</hi>, die Mitarbeiter des Detmolder DFG-NEH-Projekts und
               Vertreter von <hi rend="italic">Edirom</hi> teilnahmen. Axel Teich Geertinger
               demonstrierte dabei einerseits seinen Editor, zum anderen ging es aber vor allem um
               die speziellen Anforderungen bei der Weber-Ausgabe und eventuell im zugrundeliegenden
               Schema zu ergänzende bzw. verändernde Strukturen. Die fruchtbare Diskussion, die auch
               in den Tagen danach unter stärker technischen Aspekten fortgesetzt wurde, war ein
               erster Schritt zu einer dauerhafteren Zusammenarbeit zwischen den Projekten.
               Teich-Geertinger wird seinen Editor nun in den kommenden Monaten weiter ausbauen, in
               Detmold wird inzwischen eine Migration der Basisdaten in sein Schema vorgenommen, so
               dass weitere Transformationen automatisch erfolgen können. Damit steht der Weg offen
               zu einem komfortablen Einpflegen der für das Werkverzeichnis notwendigen
               Informationen. Zugleich kann das Werkverzeichnis damit in einem offenen und
               langfristig sicheren Format erarbeitet werden, das sowohl für die elektronische als
               auch die Print-Veröffentlichung viel Flexibilität bietet.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>