<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="../../schemata/wegaVar.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="A070005">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="a" xml:lang="de">Index</title>
                <title level="a" xml:lang="en">Index</title>
                <author key="A009001">Peter Stadler</author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <date/>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>WeGA elektronisch</publisher>
                <availability status="free">
                    <p>2011, Carl-Maria-von-Weber-Gesamtausgabe, Detmold</p>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>No source: this is an original work.</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc status="candidate">
            <change who="PS" when="2011-05-01">Erste Einrichtung</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div xml:lang="de">
                <head>Carl-Maria-von-Weber-Gesamtausgabe (WeGA)</head>
                <figure>
                    <figDesc>
                        <title xml:lang="de" level="a">Carl Maria von Weber, gemalt von Bardua</title>
                    </figDesc>
                    <graphic url="/db/images/persons/A0020xx/A002068/weber_bardua.jpg" width="1176px" height="1556px"/>
                </figure>
                <p>Die WeGA ist eine von der <ref target="http://www.adwmainz.de">Akademie der Wissenschaften und der Literatur</ref> (Mainz) geförderte Unternehmung mit dem Ziel, bis zum 200. Todestag <persName key="A002068">Webers</persName> im Jahr 2026 seine sämtlichen Kompositionen, Briefe, Tagebücher und Schriften in einer wissenschaftlich-kritischen Gesamtausgabe vorzulegen. 
               Die Ausgabe wird ca. 50 Notenbände einschließlich Kritischer Berichte, 10 Bände Briefe, ca. 8 Bände Tagebücher, 2 Bände Schriften, ein Werkverzeichnis sowie mehrere Dokumentenbände umfassen. 
               Alle Textteile (d.h. ausschließlich der Notentexte) werden zunächst auf diesen Seiten als Digitale Edition publiziert.
               Sie wird unter der Leitung von <persName>Prof. Dr. Gerhard Allroggen</persName> an zwei Arbeitsstellen in der <ref target="http://staatsbibliothek-berlin.de">Staatsbibliothek zu Berlin – Preußischer Kulturbesitz</ref> und am <ref target="http://muwi-detmold-paderborn.de">Musikwissenschaftlichen Seminar Detmold/Paderborn</ref> vorbereitet.
               Parallel zur Ausgabe erscheint die Reihe <hi rend="italic">Weber-Studien</hi>.</p>
                <p>Hauptamtliche Mitarbeiter der Ausgabe sind <persName key="A009003">Dr. Markus Bandur</persName> und <persName key="A009005">Frank Ziegler</persName> in Berlin sowie <persName key="A009000">Prof. Dr. Joachim Veit</persName> und <persName key="A009001">Peter Stadler</persName> in <placeName>
                        <settlement>Detmold</settlement>
                    </placeName>. An der Briefausgabe ist <persName key="A003672">Eveline Bartlitz</persName> (<placeName>
                        <seg>Berlin</seg>
                    </placeName>) als freie Mitarbeiterin beteiligt; die Tagebuchausgabe wird von <persName key="A009002">Dagmar Beck</persName> erstellt, an den Arbeiten in Berlin beteiligt sich außerdem <persName key="A009004">Solveig Schreiter</persName>. An der Werkausgabe, die von <ref target="http://www.schott-musik.de">Schott Music</ref> in <placeName>
                        <settlement>Mainz</settlement>
                    </placeName> verlegt wird, arbeiten auch externe Bandherausgeber mit.</p>
            </div>
            <div xml:lang="en">
                <head>Carl Maria von Weber – Collected Works (WeGA)</head>
                <figure>
                    <figDesc>
                        <title xml:lang="de" level="a">Carl Maria von Weber, painting by Bardua</title>
                    </figDesc>
                    <graphic url="/db/images/persons/A0020xx/A002068/weber_bardua.jpg" width="1176px" height="1556px"/>
                </figure>
                <p>The WeGA is a venture funded by the <ref target="http://www.adwmainz.de">Akademie der Wissenschaften und der Literatur</ref> (Mainz). 
               Its main objective is a complete scholarly edition of <persName key="A002068">Weber's</persName> compositions, letters, diaries and writings up to his 200th birthday in 2026. 
               The edition will approximately comprise 50 volumes of score including critical reports, 10 volumes of letters, approx. 8 volumes of diaries, 2 volumes writings, a catalogue as well as multiple volumes of documents. 
               All textual parts (i.e. exclusive of scores) are being published as digital edition on this website in the first instance. 
               The edition is being prepared under the direction of <persName>Prof. Dr. Gerhard Allroggen</persName> at the two offices of the WeGA, one at the <ref target="http://staatsbibliothek-berlin.de">Staatsbibliothek zu Berlin – Preußischer Kulturbesitz</ref> and the other at the <ref target="http://muwi-detmold-paderborn.de">Musicological Seminar Detmold/Paderborn</ref>. 
               The <hi rend="italic">Weber-Studien</hi> series appear simultaneously with the edition.</p>
                <p>The edition's full-time employees are <persName key="A009003">Dr. Markus Bandur</persName> and <persName key="A009005">Frank Ziegler</persName> in <placeName>
                        <seg>Berlin</seg>
                    </placeName> as well as <persName key="A009000">Prof. Dr. Joachim Veit</persName> and <persName key="A009001">Peter Stadler</persName> in <placeName>
                        <seg>Detmold</seg>
                    </placeName>. 
               <persName key="A003672">Eveline Bartlitz</persName> is involved as freelancer in the edition of the letters, <persName key="A009002">Dagmar Beck</persName> provides the edition of the diaries, and <persName key="A009004">Solveig Schreiter</persName> participates in the tasks at Berlin. 
               The complete works, being published by <ref target="http://www.schott-musik.de">Schott Music Mainz</ref>, are also being provided by external editors.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>