<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="../../schemata/wegaNews.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="A050059">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Aktuelle Nachrichten der Carl-Maria von Weber-Gesamtausgabe</title>
                <title level="a">Umfangreiche Weberiana 2008 frisch erschienen</title>
                <author key="A009000">Joachim Veit</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <date when="2008-09-14T09:12:00"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>No source: this is an original work.</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="WeGA_cat">
                    <term>publication</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="news">
        <body>
            <div xml:lang="de">
                <p>Mit freundlicher Unterstützung des Verlags von Hans Schneider in <placeName>
                        <settlement>Tutzing</settlement>
                    </placeName> ist jetzt der neueste, 240 Seiten umfassende Band der <hi rend="italic">Weberiana</hi> erschienen. Vier gewichtige Hauptbeiträge eröffnen diesmal den Band: So konnte erstmals das schon <date notBefore="1964-01-01" notAfter="1964-12-31">1964</date> von der <placeName>
                        <settlement>Tokioer</settlement>
                    </placeName> Musashino Akademie Musicae erworbene <hi rend="bold">Stammbuch <persName key="A002071">Edmund von Webers</persName>
                    </hi>, das eine einzigartige Quelle zu dessen, aber auch zur Biographie der Familie Weber darstellt, in einem gemeinsamen Beitrag von Ryuichi Higuchi (<placeName>
                        <settlement>Tokio</settlement>
                    </placeName>) und Frank Ziegler ausgewertet werden. Till Gerrit Waidelich widmet sich "<hi rend="bold">
                        <persName key="A000288">Helmina von Chézys</persName> Kampf um die Urheberrechte an ihrem <hi rend="italic">
                            <workName key="A020043">Euryanthe</workName>-</hi>Libretto</hi>" und wertet dabei erstmals zahlreiche Korrespondenzen und Brief-Entwürfe aus. Frank Ziegler präsentiert überraschende <hi rend="bold">Erkenntnisse zu <persName key="A002068">Webers</persName> Schriften</hi>, speziell zur sog. autobiographischen Skizze und zur Parodie der französischen Oper innerhalb von <hi rend="italic">Tonkünstlers Leben</hi>. Schließlich wertet Eveline Bartlitz in einem umfangreichen Beitrag <hi rend="bold">Briefe an <persName key="A000914">Friedrich Wilhelm Jähns</persName> als Quellen zur <placeName>
                            <settlement>Londoner</settlement>
                        </placeName> Weber-Rezeption</hi> aus. Ergänzt wird der Band wie gewohnt durch Notizen und Arbeitsberichte, Aufführungsbesprechungen und Pressespiegel, drei Buchrezensionen (der Tagungsbericht <placeName>
                        <settlement>Dresden</settlement>
                    </placeName>
                    <date when="2006">2006</date>, das neue <hi rend="italic">
                        <workName key="A020040">Freischütz</workName>
                    </hi>-Libretto und <persName key="A002085">Max Marias</persName> Reisebriefe und Landschaftsbilder), die Besprechung von Tonträger-Neuerscheinungen, Mitteilungen aus der Gesellschaft und eine Reihe kleinerer Berichte. Es ist zu hoffen, dass auch dieser Band zahlreiche Interessenten findet.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>