<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="../../schemata/wegaNews.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="A050096">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Aktuelle Nachrichten der Carl-Maria von Weber-Gesamtausgabe</title>
                <title level="a">Die Problematik der sogenannten Baermann-Ausgaben</title>
                <author key="A009000">Joachim Veit</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <date when="2005-12-12T11:40:00"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>No source: this is an original work.</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="WeGA_cat">
                    <term>source</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="news">
        <body>
            <div xml:lang="de">
                <p>
                    <persName key="A000076"><!-- TODO: 77 oder 76? -->Baermanns</persName> Anteil an kompositorischen Details
                    der Werke dürfte angesichts des engen Kontakts der beiden Musiker außer Frage
                    stehen. Aber erst um <date when="1870">1870</date> (also lange nach seinem Tode) hat sein Sohn <hi rend="bold">
                        <persName key="A000076">Carl Baermann</persName>
                        (<date from="1811" to="1885">1811–1885</date>)</hi> die Klarinettenwerke <persName key="A002068">Webers</persName> neu herausgegeben und dabei den
                        <hi rend="bold">Anspruch erhoben, sie so vorzulegen, wie sie von seinem
                        „Vater mit <persName key="A002068">Weber</persName> gespielt“ wurden.</hi>
                    Dieser Behauptung wird bis heute Glauben geschenkt und daher waren die
                    sogenannten „Baermann-Ausgaben“ entscheidend für die gesamte weitere Rezeption
                    der Werke.</p>
                <p>Bei der Arbeit an den Bänden stellte sich jedoch bald heraus, daß diese Tradition
                    mit einer authentischen Interpretation der Werke wenig zu tun hat. <persName key="A000076">Carl Baermanns</persName> Ausgaben sind vielmehr im Sinne der
                    Interpretationsausgaben des späteren 19. Jahrhunderts übersät mit dynamischen
                    und artikulatorischen Hinweisen, die den Notentext bis in kleinste Details
                    festlegen, teils auch frei mit ihm umgehen und bisweilen sogar ganz <hi rend="bold">offenkundig gegen die Intentionen der überlieferten Quellen
                        verstoßen.</hi>
                    <persName key="A000076">Carl Baermann</persName> wurde erst in dem Jahr geboren,
                    als <persName key="A002068">Weber</persName> die Mehrzahl seiner Werke für
                    dessen Vater schrieb; <date when="1815">1815</date>, zur Zeit der letzten intensiven direkten Kontakte
                        <persName key="A002068">Webers</persName> mit <persName key="A000077">Baermann</persName>, war er nicht einmal
                    4 Jahre alt. Die Ausgaben entstanden zudem mehr als 20 Jahre nach dem Tod seines
                    Vaters. Zweifel an einer unverfälscht überlieferten Interpretationstradition
                    sind auch deshalb angebracht, weil <persName key="A000076">Baermann</persName> selbst über die Kadenzen seines
                    Vaters zu <persName key="A002068">Webers</persName>
                    <workName key="A020200">Klarinetten-Concertino</workName> einmal (an den Weber-Forscher <persName key="A000914">F.W. Jähns</persName>) schrieb:</p>
                <p>
                    <hi rend="italic">„Die Cadenz im Concertino ist von meines Vaters Hand
                        hineingeschrieben, doch würde ich Sie bitten keinen Werth hierauf zu legen,
                        da erstens <hi rend="bold">mein Vater die Cadenzen sehr nach seinen Launen
                            componirte und heute eine spielte welche er morgen wieder verwarf</hi>,
                        und zweitens gerade die in die Partitur eingeschriebene mir offen gesagt als
                        gänzlich unpaßend für dieses kleine liebenswürdige Stück erscheint, da
                        dieselbe viel zu groß und prätentiös auftritt, und so das Stück aus seinem
                        Rahmen wirft“.</hi>
                </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>