<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="../../schemata/wegaNews.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="A050099">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Aktuelle Nachrichten der Carl-Maria von Weber-Gesamtausgabe</title>
                <title level="a">Bandsalat – Aktuelle Planungen bei den Veröffentlichungen</title>
                <author key="A009000">Joachim Veit</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <date when="2011-11-06T09:30:00"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>No source: this is an original work.</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="WeGA_cat">
                    <term>publication</term>
                    <term>report</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="news">
        <body>
            <div xml:lang="de">
                <p>Die <hi rend="bold">Bandproduktion und -planung</hi> hält die Mitarbeiter der WeGA in
               Atem. Mit Hochdruck wird augenblicklich an der Fertigstellung der beiden
               Opernveröffentlichungen gearbeitet: <hi rend="italic">Silvana</hi> (WeV C.5), hg. von Markus
               Bandur, und <hi rend="italic">Abu Hassan</hi> (WeV C.6), hg. von Joachim Veit – die Redaktion
               hat in beiden Fällen Frank Ziegler, der mit dem Kauf roter Korrekturstifte kaum
               nachkommt... Während bei <hi rend="italic">Abu Hassan</hi> trotz der Anhänge ein
               einziger, umfangreicherer Band vorgelegt wird, sind es bei dem seine Sprache
               wiederfindenden Waldmädchen gleich drei. Parallel dazu ist die Arbeit an weiteren
               Bänden angelaufen bzw. fortgesetzt worden: Frisch aufgenommen wurden z.B. die
               Editionsarbeiten am letzten Kammermusikband, mit dem diese Serie dann im kommenden
               Jahr abgeschlossen werden kann. Darin hat Dr. Claudia Theis, die u.a. durch ihre
               Editionen in der Johannn-Hermann-Schein-Gesamtausgabe und die Mitwirkung bei der
               Redaktion der Meyerbeer-Gesamtausgabe über einschlägige Erfahrungen verfügt,  als
               externe Bandherausgeberin die Arbeit an den <hi rend="italic">Dole-vise-</hi>Violin-Variationen (WeV P.4) und den <hi rend="italic">
                        <workName key="A020206">Six Sonates progressives</workName>
                    </hi> (WeV P.5) übernommen. Fertigzustellen ist im
               kommenden Frühjahr auch der Band mit Webers Bearbeitungen von Einlagen in fremde
               Bühnenwerke und den <hi rend="italic">Schottischen Liedern</hi> (WeV U.16) – ein Band, der von
               Markus Bandur, Marjorie Rycroft (Glasgow) und Frank Ziegler ediert wird. Markus
               Bandur begann außerdem mit den Vorarbeiten zur Edition der vier <rs type="work">Klaviersonaten</rs>
               Webers. Schließlich startete der Herausgeber der Weber-Gesamtausgabe, Prof. Dr.
               Gerhard Allroggen (Hamburg), gemeinsam mit Raffaele Viglianti (King's College,
               London) in diesem Jahr die Arbeit an der Herausgabe der Partitur des <hi rend="italic">
                        <workName key="A020040">Freischütz</workName>
                    </hi>, dessen Print-Edition im Laufe des kommenden Jahres
               abgeschlossen werden soll. Vorbereitend hierzu sind die Dokumente auf der Website der
               WeGA in diesem Bereich wesentlich erweitert worden: Das bevorstehende Release 1.1
               wird nicht nur weitere Jahrgänge des Tagebuchs aus der Zeit der Komposition dieser
               Oper und die vollständigen Brieftexte dieser Zeit enthalten, sondern auch eine
               Vielzahl von Texten zur Rezeption des <hi rend="italic">Freischütz</hi>. In der
               überwiegenden Zahl der Fälle werden dabei zunächst nur die Texte (mit
               Basiskommentaren) zur Verfügung gestellt, die Aufarbeitung erfolgt parallel zu den
               Editionsarbeiten selbst.</p>
                <p>Doch damit nicht genug: Der Band mit Webers <hi rend="italic">
                        <workName key="A020008">Ersten Ton</workName>
                    </hi> (WeV B.2) und der <hi rend="italic">
                        <workName key="A020015">Hymne</workName>
                    </hi> (WeV B.8), für den durch die Dresdner Wiederaufführung des <hi rend="italic">Ersten Tons</hi> bereits eine Partitur vorliegt (in der Editon von Frank Ziegler) soll im Laufe des neuen Jahres durch Johannes Keppers Ausgabe der <hi rend="italic">Hymne</hi> ergänzt werden, damit auch dieser Band, der sicherlich für die Praxis große Bedeutung hat, bald veröffentlicht werden kann. Daneben ist auch die Herstellung diverser Aufführungsmaterialien zu betreuen. Wer den kleinen Mitarbeiterstab der WeGA vor Augen hat, muss sich allerdings fragen, wie dieses gewaltige Pensum bewältigt werden kann – Krankheiten bleiben daher für eine ganze Weile "verboten" und "freiwillige Hilfe" wäre höchst willkommen, denn schließlich soll auch noch Band 9 der <hi rend="italic">Weber-Studien</hi> mit den Tagungsberichten Gotha 2010 und Dresden 2011 im kommenden Jahr erscheinen.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>