<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="../../schemata/wegaNews.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="A050018">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Aktuelle Nachrichten der Carl-Maria von Weber-Gesamtausgabe</title>
                <title level="a">Symposion mit dem Detmolder Projekt DIGITALE MUSIKEDITION in Weimar</title>
                <author key="A009000">Joachim Veit</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <date when="2004-02-25T09:20:00"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>No source: this is an original work.</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="WeGA_cat">
                    <term>conference</term>
                    <term>announcement</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="news">
        <body>
            <div xml:lang="de">
                <p>Gemeinsam mit dem Projekt "Digitale Musikedition" organisiert die <placeName>
                        <settlement>Detmolder</settlement>
                    </placeName> Arbeitsstelle der WeGA ein halbtägiges Symposion zum Thema <hi rend="italic">
                        <hi rend="bold">Musikalisches Erbe im digitalen Zeitalter - Chancen und Probleme neuer Techniken</hi>
                    </hi>, das im September während der Internationalen Kongresses der Gesellschaft für Musikforschung in Weimar (<date when="2004-09-16">16.</date>-<date when="2004-09-21">21. September 2004</date>) stattfinden wird. Das Symposion wurde jetzt vom Programmkomitee der <placeName>
                        <settlement>Weimarer</settlement>
                    </placeName> Tagung, die unter dem Generalthema <hi rend="italic">Musik und kulturelle Identität</hi> steht, angenommen. Vorstellen werden sich dort exemplarisch mehrere Projekte aus verschiedenen Bereichen, in denen die "neuen Techniken" Anwendung finden. Den Abschluß bildet eine international besetzte Podiumsdiskussion, die unter dem Motto steht: <hi rend="italic">Abschied von tradierten Vorstellungen? - Musikalisches Erbe im digitalen Zeitalter</hi>. Durch die Begegnung unterschiedlichster Teilgebiete und die kritische Reflexion des bisher Erreichten hoffen wir auf Impulse für weitere, koordinierte Unternehmungen. Nähere Informationen zu diesem Symposion finden Sie unter <ref target="http://www.edirom.de">
                        <hi rend="italic">Edirom.de</hi>
                    </ref>.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>