<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="../../schemata/wegaNews.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="A050095">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Aktuelle Nachrichten der Carl-Maria von Weber-Gesamtausgabe</title>
                <title level="a">Erstmals benutzte Quellen und Probleme der Edition</title>
                <author key="A009000">Joachim Veit</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <date when="2005-12-12T11:30:00"/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>No source: this is an original work.</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="WeGA_cat">
                    <term>source</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="news">
        <body>
            <div xml:lang="de">
                <p>Die erhaltenen Autographen des <workName key="A020205">Klarinettenquintetts</workName> und des <workName key="A020216">Grand Duo</workName> bieten für den Editor nur
                    eine bescheidene Hilfe, da <persName key="A002068">Weber</persName> diese
                    Manuskripte für seine eigenen Zwecke angelegt hatte (als sogenannte
                    „Archivexemplare“) und deshalb im Hinblick auf Dynamik, Artikulation und
                    Phrasierung nur sehr rudimentär bezeichnen mußte. Manche Seiten enthalten fast
                    nur den „nackten Notentext“. Als außerordentlich wertvoll (und damit als
                    Hauptquellen für die Edition) erwiesen sich die wiederaufgefundenen
                    Stichvorlagen, die <persName key="A002068">Weber</persName> von Kopisten hatte anfertigen lassen, dann aber vor der
                    Drucklegung ungewöhnlich genau durchsah und dabei zahllose Details ergänzte (die
                    oft von den Stechern mißverstanden wurden, so daß die Druckausgaben wieder sehr
                    viel unzuverlässiger sind). Die Stichvorlage zum Klarinettenquintett ist in der
                    Library of Congress in <placeName>
                        <settlement>Washington</settlement>
                    </placeName> erhalten, die zum <hi rend="italic">
                        <hi rend="bold">
                            <workName key="A020216">Grand Duo</workName>
                        </hi>
                    </hi> in der Musiksammlung der <placeName>
                        <settlement>Wiener</settlement>
                    </placeName> Stadt-
                    und Landesbibliothek.</p>
                <p>Beklagenswert ist die Situation dagegen bei den <workName key="A020235">
                        <hi rend="bold">
                            <hi rend="italic">Silvana</hi>-Variationen</hi>
                    </workName>: Hier existierten nachweislich sogar zwei
                    Autographen, eine Stichvorlage und von <persName key="A002068">Weber</persName>
                    autorisierte Abschriften, die allesamt als verloren gelten müssen. Nur der von
                        <persName key="A002068">Weber</persName> in Auftrag gegebene Erstdruck und
                    ein paar Notizen von <persName key="A000914">Jähns</persName> zu dem um <date when="1850">1850</date> noch erhaltenen
                    Autograph 2 sind überliefert. Auch daran aber zeigt sich, daß die von <persName key="A000076">Carl Baermann</persName> überlieferte <hi rend="bold">alternative Fassung der III. Variation nichts mit <persName key="A002068">Weber</persName> zu tun hat</hi>,
                    sondern eine reine Ergänzung des Baermann-Sohne im Geschmacke seiner Zeit
                    darstellt.</p>
                <p>Im Falle dieser Variationen ist das, was der Herausgeber als authentische
                    Überlieferung präsentieren kann, also sehr defizitär. Es bleiben für den
                    Interpreten viele Leerstellen. Der Herausgeber kann hier allenfalls Vorschläge
                    machen; er darf den gebotenen <hi rend="bold">Freiraum für den Interpreten</hi>
                    nicht nach seinen eigenen ästhetischen Maßstäben beschneiden. Das gilt – wenn
                    auch in geringerem Maße – ebenso für die beiden anderen Werke. Nur tiefere
                    Einsichten in die Praxis der Zeit könnten hier weiterführen, also Forschungen
                    zur Notations- und Kopierpraxis, zu Verlags- und Druckpraktiken u.a.m.
                    Grundlagenforschungen auf diesen Gebieten aber gibt es bisher nur in
                    Ansätzen.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>