<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="A110466">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="a" xml:lang="de">Weber-Studien Bd. 5</title>
                <title level="a" xml:lang="en">Weber-Studies vol. 5</title>
                <author key="A009001">Peter Stadler</author>
                <author key="A009000">Joachim Veit</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>WeGA elektronisch</publisher>
                <availability status="free">
                    <p>2012, Carl-Maria-von-Weber-Gesamtausgabe, Detmold</p>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct type="book">
                    <monogr>
                        <title level="m" type="main">Von der Silvana zum Freischütz</title>
                        <title level="m" type="sub">Die Konzertarien, die Einlagen zu Opern und die
              Schauspielmusik Carl Maria von Webers</title>
                        <author>Oliver Huck</author>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Mainz</pubPlace>
                            <date when="1999">1999</date>
                        </imprint>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title level="s">Weber-Studien</title>
                        <editor>Gerhard Allroggen</editor>
                        <editor key="A009000">Joachim Veit</editor>
                        <biblScope type="vol">5</biblScope>
                    </series>
                    <idno type="isbn-13">978-3-7957-0381-3</idno>
                    <idno type="isbn-10">3-7957-0381-6</idno>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc status="approved">
            <change who="PS" when="2012-03-08">initial eingerichtet</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div xml:lang="de">
                <head>Von der Silvana zum Freischütz</head>
                <p>Oliver Huck, <hi rend="italic">Von der Silvana zum Freischütz. Die Konzertarien, die
            Einlagen zu Opern und die Schauspielmusik Carl Maria von Webers</hi>, Mainz 1999. xii,
          407 S.<lb/> Bestellnummer: ED 8985; ISBN 3-7957-0381-6</p>
                <div>
                    <p>Bis heute wird der <workName key="A020040">Freischütz</workName> vielfach als
            singuläres Meisterwerk im Schaffen <persName key="A002068">Carl Maria von
              Webers</persName> angesehen, dessen Relation zu Webers vorangegangenen Werken entweder
            als unerklärbar dargestellt worden ist oder zu teleologischen Konstruktionen geführt
            hat, in denen jedes Werk lediglich an seinem auf den <workName key="A020040">Freischütz</workName> vorausdeutenden Gehalt gemessen wurde, ohne damit eine
            befriedigende Erklärung des offensichtlichen Fortschritts gegenüber der <workName key="A020036">Silvana</workName> zu liefern.</p>
                    <p>Weber hat zwischen den Berliner Aufführungen der <workName key="A020036">Silvana</workName> (1812) und des <workName key="A020040">Freischütz</workName>
            (1821) zwar keine neue Oper auf die Bühne gebracht, jedoch vor allem in dieser Zeit
            Musik zu mehr als zwanzig Schauspielen, sechs italienische Konzertarien sowie eine Reihe
            von Einlagen zu französischen Opern und deutschen Singspielen komponiert und ist
            zugleich als Kapellmeister in <placeName>
                            <settlement>Prag</settlement>
                        </placeName> und
                <placeName>
                            <settlement>Dresden</settlement>
                        </placeName> mit der Notwendigkeit
            konfrontiert gewesen, der deutschen Oper ein Profil zu geben. Nach einem
            dokumentarischen Teil, in dem, ausgehend von einer Untersuchung der Rahmenbedingungen
            für die Entstehung dieser Werke, eine solide philologische Grundlage geschaffen wird,
            und einem Blick auf die von <persName key="A002068">Weber</persName> in seinen Schriften
            formulierten ästhetischen Prämissen der italienischen, französischen und deutschen Oper
            mit ihren Auswirkungen auf Webers Repertoirepolitik in
                <placeName>
                            <settlement>Prag</settlement>
                        </placeName> (1813–1816) und
                <placeName>
                            <settlement>Dresden</settlement>
                        </placeName> (1817–1820) bildet die
              <workName key="A020036">Silvana</workName> den Ausgangspunkt der Analysen.</p>
                    <p>Stoff, Motive und Gestaltungselemente der <workName key="A020036">Silvana</workName>
            rekurrieren über das zugrundeliegende <workName key="A020032">Waldmädchen</workName> auf
            das romantisch-komische Volksmärchen, wobei jedoch der Musik, die im
            romantisch-komischen Volksmärchen auf die Sphäre des Wunderbaren und des Komischen
            beschränkt ist, dadurch ihre Motivation entzogen ist, daß zunächst die wunderbare
            (Waldmädchen) und dann auch die komische (Silvana) Ebene ausgeklammert worden sind, ohne
            daß es den Librettisten gelungen ist, eine andere überzeugende musikalische Dramaturgie
            zu entwickeln. Neben dem Libretto sind die beiden großen Arien in der <workName key="A020036">Silvana</workName> das Hauptproblem, das <persName key="A002068">Weber</persName> zwar erkannt hat, ohne es jedoch durch die Neufassung lösen zu
            können, da ihm neben einer geeigneten Textvorlage auch die kompositorische Routine im
            Umgang mit der Arienform gefehlt hat.</p>
                    <p>In den italienischen Konzertarien setzt sich <persName key="A002068">Weber</persName>
            mit formalen Strukturen wie der Zweisätzigkeit und der Rondoform unabhängig von
            dramatischen Erfordernissen auseinander und findet in der Szene und Arie aus
              <workName>Ines de Castro</workName> für Tenor schließlich zu einer am Text
            orientierten stringenten formalen Anlage, die von Schemata unabhängig ist und die im
            Vergleich mit <persName key="A008336">Niccolò Zingarellis</persName> Vertonung eine von
            der italienischen Oper abweichende Ästhetik <persName key="A002068">Webers</persName>
            dokumentiert. Die für <placeName>
                            <settlement>Berlin</settlement>
                        </placeName>
            neukomponierten Arien in der <workName key="A020036">Silvana</workName> sind zwar formal
            bereits konzentrierter gehalten und weisen damit auf die inzwischen komponierten
            Konzertarien zurück, eine gelungene Balance von dramatischer Situation und musikalischer
            Form erreicht <persName key="A002068">Weber</persName> jedoch erst in den Arien zu
              <workName key="A020452">Helene</workName> und <workName key="A020551">Lodoïska</workName>, deren Texte in Inhalt und Form qualitativ über die Texte der
            Silvana-Arien hinausgehen. Die formale Gestaltung der Arien im <workName key="A020040">Freischütz</workName> läßt sich jedoch nicht teleologisch aus den Konzertarien
            ableiten, sondern resultiert zum einen aus der komplexen Textvorlage <persName key="A001002">Friedrich Kinds</persName> und zum anderen aus <persName key="A002068">Webers</persName> anhand der Einlagen zu Werken anderer Komponisten neugewonnener
            Souveränität im Umgang mit Formen und dramatischen Situationen.</p>
                    <p>Für die musikalische Dramaturgie des <workName key="A020040">Freischütz</workName>
            erweisen sich <persName key="A002068">Webers</persName> Auseinandersetzung mit der opéra
            comique einerseits und der Schauspielmusik andererseits als fruchtbar und anregend.
            Werke wie <workName key="A020452">Helene</workName> oder <workName key="A020551">Lodoïska</workName>, die <persName key="A002068">Weber</persName> besprochen und
            aufgeführt und zu denen er selbst Musik komponiert und bearbeitet hat, sind für ihn
            klassische Werke aller Nationen, deren französische Eigenheiten er gleichwohl einer
            kritischen Revision unterzieht. Während er <persName key="A000287">Cherubinis</persName>
            Arie gegenüber seiner eigenen Arie zu <workName key="A020551">Lodoïska</workName> in
            Aufführungen den Vorzug gibt, fehlt es nach seiner Auffassung der <workName key="A020452">Helene</workName> an ausgeführten solistischen Gesangsnummern, so daß
              <persName key="A002068">Weber</persName> seine Arie und die von ihm instrumentierten
            Einlagen auch über die ursprüngliche Zweckbindung hinaus beibehalten hat. Der
            analytische Vergleich des Duetts <characterName>Ännchen</characterName> und
              <characterName>Agathe</characterName> mit dem Duett
              <characterName>Varbel</characterName> und <characterName>Floresky</characterName> aus
              <persName key="A000287">Cherubinis</persName>
                        <workName key="A020551">Lodoïska</workName> und der Weberschen Arie mit jener von
              <persName key="A000287">Cherubini</persName> erlaubt eine in der Rezeptionsgeschichte
            fundierte Differenzierung zwischen Anregung und Nachahmung bei <persName key="A002068">Webers</persName> Auseinandersetzung mit der opéra comique.</p>
                    <p>
                        <persName key="A002068">Webers</persName> Schauspielmusik beschränkt sich, abgesehen
            von den Ouvertüren zu <workName key="A020229">Turandot</workName> und <workName key="A020227">Preciosa</workName>, auf die Illustration der Szene und verzichtet auf
            eine Interpretation der Handlung. Sie unterscheidet sich von den Werken seiner
            Zeitgenossen dadurch, daß er das von <persName key="A000851">E. T. A.
              Hoffmann</persName> formulierte Prinzip einer realistischen Verwendung der Musik in
            der Begleitung der Lieder und Chöre wie auch in der Verwendung instrumentaler
            Bühnenmusik durchgehend befolgt hat. <persName key="A002068">Weber</persName> folgt
            damit den Dichtern, zu deren Schauspielen er Musik komponiert hat, die beim Einsatz der
            Musik auf eine realistische Wirkung, d. h. die Übereinstimmung von optischen und
            akustischen Eindrücken geachtet haben. Eine Ausnahme bildet hier lediglich <persName key="A002176">Pius Alexander Wolffs</persName>
                        <workName>Preciosa</workName>, deren Text eine solche Ästhetik nicht zuläßt und in deren
            Musik <persName key="A002068">Weber</persName> dieses Prinzip aufgegeben hat. In den
              <workName key="A020040">Freischütz</workName> hat <persName key="A002068">Weber</persName> diesen musikalischen Realismus übernommen, wobei er die Bühnenmusik
            und die Lieder durch eine charakteristische Instrumentation gegenüber dem musikalischen
            Kontext zusätzlich profiliert. Die charakteristische Gestaltung der Lieder im <workName key="A020040">Freischütz</workName> korrespondiert mit <persName key="A002068">Webers</persName> Einlagen zu deutschen Singspielen, in denen er gegenüber dem
            Original stets um eine stärkere Pointierung und Profilierung bemüht ist, wie
            insbesondere das Lied zum <workName>travestierten Aeneas</workName> zeigt.</p>
                    <p>
                        <persName key="A002068">Weber</persName> hat die zehn Jahre, die zwischen der <workName key="A020036">Silvana</workName> und dem <workName key="A020040">Freischütz</workName>
            liegen, sowohl zu einer intensiven Reflexion über das eigene Werk und die zugrunde
            liegende Librettistik, wie sie die Parodie der deutschen Oper in <workName>Tonkünstlers
              Leben</workName> dokumentiert, als auch zu einer kompositorischen Auseinandersetzung
            mit der italienischen Arienform, der französischen opéra comique und dem deutschen Sing-
            und Schauspiel genutzt. Um die daraus gewonnene individuelle Synthese von ästhetischen
            und kompositorischen Vorstellungen in eine deutsche Oper umzusetzen, bedurfte es jedoch
            eines geeigneten Librettos. <persName key="A001002">Kind</persName>, dessen Stärken die
            geschickte Verarbeitung eines gefundenen Stoffes und die malerische Gestaltung
            tableauartiger Bilder sind, legt mit der Gestaltung des <workName key="A020040">Freischütz</workName> als erweiterte Idylle ein Konzept vor, das die gespielte
            Realität durchgehend zum Wunderbaren in Beziehung setzt und damit eine plausible
            Motivation der Musik in der Oper als höher potenzierte Sprache im Sinne <persName key="A000851">E. T. A. Hoffmanns</persName> ermöglicht. <persName key="A002068">Weber</persName> hat durch die Streichung der ersten beiden Szenen diesen Ansatz
            gerade nicht aufgegriffen. Durch die veränderte Dramaturgie des Textes
            (Schicksalstragödie mit lieto fine durch einen deus ex machina) und die
            Inszenierungspraxis der ersten Aufführungen mit ihrem von <persName key="A002068">Weber</persName> ausdrücklich gewünschten naturalistischen Spektakel in der
            Wolfsschluchtszene rückt der Text sehr zum Leidwesen <persName key="A001002">Kinds</persName> in die unmittelbare Nähe trivialer Genres, von denen sich <persName key="A002068">Weber</persName> jedoch durch eine charakteristische, die Konventionen
            sprengende Musik absetzt. Im Detail ist festzustellen, daß <persName key="A002068">Weber</persName> für die zu vertonenden Texte in zahlreichen Fällen in <persName key="A001002">Kinds</persName> Textvorlage eingegriffen und damit erst die
            Voraussetzungen für die von ihm gewählte formale Anlage zahlreicher Nummern (Nr. 6, 10,
            12, 15) geschaffen hat.</p>
                </div>
                <div>
                    <head>Inhaltsverzeichnis</head>
                    <list>
                        <item>Vorwort, S. ix</item>
                        <item>Abkürzungsverzeichnis, S. x</item>
                        <item>Einleitung, S.1–6</item>
                        <item>
                            <hi rend="bold">I. Entstehung, Überlieferung und Rezeption</hi>
                            <list type="ordered">
                                <item>Die Enstehungsbedingungen der Konzertarien, der Einlagen zu Opern und der
                  Schauspielmusik, S. 7<lb/> Weber als <hi rend="italic">Kapellmeister und Direktor
                    der Oper in Prag</hi>, S. 8<lb/> Aufträge aus Berlin, S. 12<lb/> Webers
                  Anstellung als <hi rend="italic">Musikdirektor der deutschen Oper und des
                    deutschen Schauspiels</hi> in Dresden, S. 13 </item>
                                <item>Entstehung, Überlieferung und Rezeption der Einlagen zu Opern und Singspielen,
                  S. 22<lb/> D.1 Einlagen zu dem Pasticcio <hi rend="italic">Der Freybrief</hi> (JV
                  77 und 78), S. 22<lb/> D.2 Szene und Arie für Sopran "Ha! Sollte Edmund selbst der
                  Mörder sein?" / "Laß, o laß ihn Rettung finden" zu <hi rend="italic">Helene</hi>
                  von Etienne-Nicolas Méhul (JV 178), S. 26<lb/> D.3 Einlagen zu <hi rend="italic">Der travestierte Aeneas</hi> von Matthäus Stegmayer und Ignaz von Seyfried (JV
                  183 und 184), S. 28<lb/> D.4 und D.6 Arie(n) für Joseph Fischer (JV Anh. 61), S.
                  30<lb/> D.5 Lied zu <hi rend="italic">Das Sternenmädchen im Maidlinger Walde</hi>
                  von Ferdinand Kauer (JV 194), S. 31<lb/> D.7 Chor zu <hi rend="italic">Das Dorf im
                    Gebirge</hi> von Joseph Weigl (JV Anh. 66), S. 34<lb/> D.8 Szene und Arie für
                  Sopran „Was sag ich?“ / „Fern von ihm“ zu <hi rend="italic">Lodoiska</hi> von
                  Luigi Cherubini (JV 239), S. 35<lb/> D.9 Rezitativ für Sopran und Tenor „Doch
                  welche Töne steigen jetzt hernieder“ zu <hi rend="italic">Olympia</hi> von Gaspare
                  Spontini (JV 305), S. 38</item>
                                <item>Entstehung, Überlieferung und Rezeption der Konzertarien und -duette, S.
                  41<lb/> E.1 Rezitativ und Rondo für Sopran „Il momento s’avvicina“ / „La dolce
                  speranza“ (JV 93), S. 41<lb/> E.2 Duett für zwei Altstimmen „Se il mio ben“ (JV
                  107), S. 42<lb/> E.3 Szene und Arie der Atalia für Sopran „Misera me!“ / „Ho
                  spavento d’ogn’aura“ (JV 121), S. 45<lb/> E.4 Szene und Arie aus Demetrio für
                  Tenor und Männerchor „Qual altro attendi“ / „Giusti Numi!“ (JV 126), S. 48<lb/>
                  E.5 Szene und Arie aus Ines de Castro für Tenor und zwei Chöre „Signor, se padre
                  sei“ / „Chiamami ancor“ (JV 142), S. 49<lb/> E.6 Szene und Arie aus Ines de Castro
                  für Sopran „Non paventar mia vita“ / „Sei tu sempre“ (JV 181), S. 51 </item>
                                <item>Entstehung, Überlieferung und Rezeption der Schauspielmusik, S. 54<lb/> F.1
                  Musik zu <hi rend="italic">Turandot</hi> von Friedrich Schiller (JV 75), S.
                  54<lb/> F.2 Musik zu <hi rend="italic">Der arme Minnesänger</hi> von August von
                  Kotzebue (JV 110–113), S. 59<lb/> F.3 Musik zu <hi rend="italic">Das
                    österreichische Feldlager </hi>von Heinrich Schmidt (JV Anh. 43–45), S. 62<lb/>
                  F.4 Chor zu <hi rend="italic">Romeo und Julia</hi> von William Shakespeare (JV
                  Anh. 48), S. 65<lb/> F.5 Musik zu <hi rend="italic">Lieb’ und Versöhnen oder die
                    Schlacht bei Leipzig</hi> von Friedrich Wilhelm Gubitz (JV 186 und 187), S.
                  66<lb/> F.6 Ballade „Was stürmet die Heide herauf?“ zu <hi rend="italic">Gordon
                    und Montrose oder Der Kampf der Gefühle</hi> von Georg Reinbeck (JV 189), S.
                  71<lb/> F.7 Musik zu <hi rend="italic">Diana von Poitiers</hi> von Ignaz Franz
                  Castelli (JV 195 und Anh. 62), S. 74<lb/> F.8 Musik zu <hi rend="italic">König
                    Yngurd</hi> von Adolph Müllner (JV 214), S. 75<lb/> F.9 Musik zu <hi rend="italic">Die Ahnfrau</hi> von Franz Grillparzer (JV Anh. 65 und Anh. 85),
                  S. 84<lb/> F.10 Musik zu <hi rend="italic">Donna Diana</hi> von Agustín Moreto y
                  Cavana (JV 220 und Anh. 97), S. 87<lb/> F.11 Chor „Hold ist der Cyanenkranz“ zu
                    <hi rend="italic">Der Weinberg an der Elbe</hi> von Friedrich Kind (JV 222), S.
                  92<lb/> F.12 Romanze „Leise weht es“ zu <hi rend="italic">Das Nachtlager in
                    Granada</hi> von Friedrich Kind (JV 223), S. 94<lb/> F.13 Lied „Sei gegrüßt,
                  Frau Sonne, mir“ zu <hi rend="italic">Das Turnier zu Kronstein oder Die drei
                    Wahrzeichen</hi> von Franz Holbein (JV 225), S. 98<lb/> F.14 Musik zu <hi rend="italic">Das Haus Anglade oder Die Vorsehung wacht</hi> von Theodor Hell
                  (JV 227 und Anh. 86), S. 100<lb/> F.15 Musik zu <hi rend="italic">Der Tod Heinrich
                    des IV. von Frankreich</hi> von Eduard Gehe (JV 237), S. 102<lb/> F.16 Musik zu
                    <hi rend="italic">Sappho</hi> von Franz Grillparzer (JV 240 und Anh. 87), S.
                  104<lb/> F.17 Lied „Das Mädchen ging die Wies’ entlang“ zu <hi rend="italic">Der
                    Abend am Waldbrunnen</hi> von Friedrich Kind (JV 243), S. 106<lb/> F.18 Musik zu
                    <hi rend="italic">Die Zwillinge</hi> von Friedrich Maximillian von Klinger (JV
                  Anh.71), S. 109<lb/> F.19 Musik zu <hi rend="italic">Liebe um Liebe</hi> von
                  August Rublack (JV 246), S. 110<lb/> F.20 Musik zu <hi rend="italic">Karlo oder
                    Wahnsinn aus Liebe</hi> von Georg Graf von Blankensee (JV 273), S. 111<lb/> F.21
                  Musik zu <hi rend="italic">Der Leuchtturm</hi> von Ernst von Houwlad (JV 276), S.
                  113<lb/> F.22 Musik zu <hi rend="italic">Preciosa</hi> von Pius Alexander Wolff
                  (JV 279), S. 115<lb/> F.23 Chor „Sagt, woher stammt Liebeslust?“ zu <hi rend="italic">Der Kaufmann von Venedig</hi> von William Shakespeare (JV 280), S.
                  120<lb/> F.24 Musik zu dem Festspiel „Den Sachsensohn vermählet heut’“ von Ludwig
                  Robert (JV 289), S. 121<lb/> Der Auftrag für eine Musik zu <hi rend="italic">Der
                    Paria</hi> von Michael Beer, S. 123<lb/> Der Auftrag zur Umarbeitung zu Johann
                  Friedrich Reichardts Musik zu <hi rend="italic">Macbeth</hi> von William
                  Shakespeare, S. 125 </item>
                            </list>
                        </item>
                        <item>
                            <hi rend="bold">II. Italienisch, Französisch, Deutsch – Ästhetische Prämissen
                Webers Schriften und seine Repertoirepolitik in Prag (1813–1816) und Dresden
                (1817–1820)</hi>
                            <list type="ordered">
                                <item>Ästhetische Prämissen in Webers Schriften, S. 127<lb/> Webers Opernästetik in
                  Tonkünstlers Leben, S. 128<lb/> Kritiken und Dramatisch-musikalische Notizen, S.
                  135<lb/> Original und Bearbeitung, S. 137 </item>
                                <item>Webers Repertoirepolitik in Prag (1813–1816) und Dresden (1817–1820), S.
                  140<lb/> Französische Oper, S. 142<lb/> Deutsche Oper, S. 144 </item>
                            </list>
                        </item>
                        <item>
                            <hi rend="bold">III. Von der Silvana zum Freischütz</hi>
                            <list type="ordered">
                                <item>
                                    <hi rend="italic">Silvana</hi>
                                    <lb/> Webers Einschätzung der <hi rend="italic">Silvana</hi>, S. 147<lb/> Die beiden Fassungen der Arien Nr.4 und Nr.10, S.1
                  50<lb/> Das Libretto des <hi rend="italic">Waldmädchen</hi> und der <hi rend="italic">Silvana</hi>, S. 159 </item>
                                <item>Konzertarien und andere Kompositionen mit italienischem Text, S. 169<lb/>
                  Texte, S. 170<lb/> Form und Gestaltung, S. 175<lb/> Dramatischer Kontext, S.
                  186<lb/> Italianità? S. 195 </item>
                                <item>Einlagen zu französischen Opern, S. 200<lb/>
                                    <hi rend="italic">Helene</hi> von Etienne-Nicolas Méhul, S. 200<lb/>
                                    <hi rend="italic">Lodoiska</hi> von Luigi Cherubini, S. 224 </item>
                                <item>Einlagen zu deutschen Singspielen, S. 233<lb/>
                                    <hi rend="italic">Die Verwandlungen</hi> – Das Singspiel nach dem Französischen,
                  S. 233<lb/>
                                    <hi rend="italic">Der travestierte Aeneas</hi> – Die Farce und ihre
                  charakteristische Überzeichnung, S. 242<lb/>
                                    <hi rend="italic">Das Sternenmädchen im Maidlinger Walde</hi> – Die Protagonistin
                  im romantisch-komischen Volksmärchen, S. 247 </item>
                                <item>Arien zwischen <hi rend="italic">Silvana</hi> und <hi rend="italic">Freischütz</hi>, S. 253<lb/> Entwicklung der Arienform bis zum <hi rend="italic">Freischütz</hi>, S. 253<lb/> Konzertarien, S. 256<lb/> Opernarie
                  und Bühnenlied, S. 260 </item>
                                <item>Schauspielmusik, S. 264<lb/> Lieder, Balladen und Romanzen für Minnesänger,
                  Barden und Troubadoure, S. 266<lb/> Chöre, S. 278<lb/> Melodram und musikalische
                  Deklamation, S. 284<lb/> Instrumentalmusik als Bühnenmusik, S. 286<lb/>
                                    <hi rend="italic">Nazional-karakteristische</hi> Schauspielmusik, S. 291<lb/>
                  Musik zu höfischen und patriotischen Festspielen, S. 308<lb/> Musik zu den
                  Schauspielen von Friedrich Kind, S. 317 </item>
                                <item>
                                    <hi rend="italic">Der Freischütz</hi>, S. 328<lb/> Libretto, S. 329<lb/>
                  Arien, S. 339<lb/> Dramaturgie, S. 342 </item>
                            </list>
                        </item>
                        <item>Schlußbemerkung, S. 348</item>
                        <item>Spielplan der Oper in Prag (1813–1816) und deutschen Oper in Dresden
              (1817–1820)<lb/> mit einem Verzeichnis der von Weber dirigierten Vorstellungen und der
              Aufführungen seiner Schauspielmusik, S. 350<lb/> Verzeichnis der abgedruckten Texte
              (nach Autoren), S. 439 </item>
                        <item>Quellenverzeichnis, S. 365</item>
                        <item>Literaturverzeichnis, S. 389</item>
                        <item>Register, S. 397</item>
                    </list>
                </div>
            </div>
            <div xml:lang="en">
                <head>Von der Silvana zum Freischütz</head>
                <p>Oliver Huck, <hi rend="italic">Von der Silvana zum Freischütz. Die Konzertarien, die
          Einlagen zu Opern und die Schauspielmusik Carl Maria von Webers</hi>, Mainz 1999. xii,
          407 pages<lb/> Order no.: ED 8985; ISBN 3-7957-0381-6</p>
        <!--<div></div>-->
                <div>
                    <head>Table of contents</head>
                    <list>
                        <item>Vorwort, p. ix</item>
                        <item>Abkürzungsverzeichnis, p. x</item>
                        <item>Einleitung, p.1–6</item>
                        <item>
                            <hi rend="bold">I. Entstehung, Überlieferung und Rezeption</hi>
                            <list type="ordered">
                                <item>Die Enstehungsbedingungen der Konzertarien, der Einlagen zu Opern und der
                  Schauspielmusik, p. 7<lb/> Weber als <hi rend="italic">Kapellmeister und Direktor
                    der Oper in Prag</hi>, p. 8<lb/> Aufträge aus Berlin, p. 12<lb/> Webers
                  Anstellung als <hi rend="italic">Musikdirektor der deutschen Oper und des
                    deutschen Schauspiels</hi> in Dresden, p. 13 </item>
                                <item>Entstehung, Überlieferung und Rezeption der Einlagen zu Opern und Singspielen,
                  p. 22<lb/> D.1 Einlagen zu dem Pasticcio <hi rend="italic">Der Freybrief</hi> (JV
                  77 und 78), p. 22<lb/> D.2 Szene und Arie für Sopran "Ha! Sollte Edmund selbst der
                  Mörder sein?" / "Laß, o laß ihn Rettung finden" zu <hi rend="italic">Helene</hi>
                  von Etienne-Nicolas Méhul (JV 178), p. 26<lb/> D.3 Einlagen zu <hi rend="italic">Der travestierte Aeneas</hi> von Matthäus Stegmayer und Ignaz von Seyfried (JV
                  183 und 184), p. 28<lb/> D.4 und D.6 Arie(n) für Joseph Fischer (JV Anh. 61), p.
                  30<lb/> D.5 Lied zu <hi rend="italic">Das Sternenmädchen im Maidlinger Walde</hi>
                  von Ferdinand Kauer (JV 194), p. 31<lb/> D.7 Chor zu <hi rend="italic">Das Dorf im
                    Gebirge</hi> von Joseph Weigl (JV Anh. 66), p. 34<lb/> D.8 Szene und Arie für
                  Sopran „Was sag ich?“ / „Fern von ihm“ zu <hi rend="italic">Lodoiska</hi> von
                  Luigi Cherubini (JV 239), p. 35<lb/> D.9 Rezitativ für Sopran und Tenor „Doch
                  welche Töne steigen jetzt hernieder“ zu <hi rend="italic">Olympia</hi> von Gaspare
                  Spontini (JV 305), p. 38</item>
                                <item>Entstehung, Überlieferung und Rezeption der Konzertarien und -duette, p.
                  41<lb/> E.1 Rezitativ und Rondo für Sopran „Il momento s’avvicina“ / „La dolce
                  speranza“ (JV 93), p. 41<lb/> E.2 Duett für zwei Altstimmen „Se il mio ben“ (JV
                  107), p. 42<lb/> E.3 Szene und Arie der Atalia für Sopran „Misera me!“ / „Ho
                  spavento d’ogn’aura“ (JV 121), p. 45<lb/> E.4 Szene und Arie aus Demetrio für
                  Tenor und Männerchor „Qual altro attendi“ / „Giusti Numi!“ (JV 126), p. 48<lb/>
                  E.5 Szene und Arie aus Ines de Castro für Tenor und zwei Chöre „Signor, se padre
                  sei“ / „Chiamami ancor“ (JV 142), p. 49<lb/> E.6 Szene und Arie aus Ines de Castro
                  für Sopran „Non paventar mia vita“ / „Sei tu sempre“ (JV 181), p. 51 </item>
                                <item>Entstehung, Überlieferung und Rezeption der Schauspielmusik, p. 54<lb/> F.1
                  Musik zu <hi rend="italic">Turandot</hi> von Friedrich Schiller (JV 75), p.
                  54<lb/> F.2 Musik zu <hi rend="italic">Der arme Minnesänger</hi> von August von
                  Kotzebue (JV 110–113), p. 59<lb/> F.3 Musik zu <hi rend="italic">Das
                    österreichische Feldlager </hi>von Heinrich Schmidt (JV Anh. 43–45), p. 62<lb/>
                  F.4 Chor zu <hi rend="italic">Romeo und Julia</hi> von William Shakespeare (JV
                  Anh. 48), p. 65<lb/> F.5 Musik zu <hi rend="italic">Lieb’ und Versöhnen oder die
                    Schlacht bei Leipzig</hi> von Friedrich Wilhelm Gubitz (JV 186 und 187), p.
                  66<lb/> F.6 Ballade „Was stürmet die Heide herauf?“ zu <hi rend="italic">Gordon
                    und Montrose oder Der Kampf der Gefühle</hi> von Georg Reinbeck (JV 189), p.
                  71<lb/> F.7 Musik zu <hi rend="italic">Diana von Poitiers</hi> von Ignaz Franz
                  Castelli (JV 195 und Anh. 62), p. 74<lb/> F.8 Musik zu <hi rend="italic">König
                    Yngurd</hi> von Adolph Müllner (JV 214), p. 75<lb/> F.9 Musik zu <hi rend="italic">Die Ahnfrau</hi> von Franz Grillparzer (JV Anh. 65 und Anh. 85),
                  p. 84<lb/> F.10 Musik zu <hi rend="italic">Donna Diana</hi> von Agustín Moreto y
                  Cavana (JV 220 und Anh. 97), p. 87<lb/> F.11 Chor „Hold ist der Cyanenkranz“ zu
                  <hi rend="italic">Der Weinberg an der Elbe</hi> von Friedrich Kind (JV 222), p.
                  92<lb/> F.12 Romanze „Leise weht es“ zu <hi rend="italic">Das Nachtlager in
                    Granada</hi> von Friedrich Kind (JV 223), p. 94<lb/> F.13 Lied „Sei gegrüßt,
                  Frau Sonne, mir“ zu <hi rend="italic">Das Turnier zu Kronstein oder Die drei
                    Wahrzeichen</hi> von Franz Holbein (JV 225), p. 98<lb/> F.14 Musik zu <hi rend="italic">Das Haus Anglade oder Die Vorsehung wacht</hi> von Theodor Hell
                  (JV 227 und Anh. 86), p. 100<lb/> F.15 Musik zu <hi rend="italic">Der Tod Heinrich
                    des IV. von Frankreich</hi> von Eduard Gehe (JV 237), p. 102<lb/> F.16 Musik zu
                  <hi rend="italic">Sappho</hi> von Franz Grillparzer (JV 240 und Anh. 87), p.
                  104<lb/> F.17 Lied „Das Mädchen ging die Wies’ entlang“ zu <hi rend="italic">Der
                    Abend am Waldbrunnen</hi> von Friedrich Kind (JV 243), p. 106<lb/> F.18 Musik zu
                  <hi rend="italic">Die Zwillinge</hi> von Friedrich Maximillian von Klinger (JV
                  Anh.71), p. 109<lb/> F.19 Musik zu <hi rend="italic">Liebe um Liebe</hi> von
                  August Rublack (JV 246), p. 110<lb/> F.20 Musik zu <hi rend="italic">Karlo oder
                    Wahnsinn aus Liebe</hi> von Georg Graf von Blankensee (JV 273), p. 111<lb/> F.21
                  Musik zu <hi rend="italic">Der Leuchtturm</hi> von Ernst von Houwlad (JV 276), p.
                  113<lb/> F.22 Musik zu <hi rend="italic">Preciosa</hi> von Pius Alexander Wolff
                  (JV 279), p. 115<lb/> F.23 Chor „Sagt, woher stammt Liebeslust?“ zu <hi rend="italic">Der Kaufmann von Venedig</hi> von William Shakespeare (JV 280), p.
                  120<lb/> F.24 Musik zu dem Festspiel „Den Sachsensohn vermählet heut’“ von Ludwig
                  Robert (JV 289), p. 121<lb/> Der Auftrag für eine Musik zu <hi rend="italic">Der
                    Paria</hi> von Michael Beer, p. 123<lb/> Der Auftrag zur Umarbeitung zu Johann
                  Friedrich Reichardts Musik zu <hi rend="italic">Macbeth</hi> von William
                  Shakespeare, p. 125 </item>
                            </list>
                        </item>
                        <item>
                            <hi rend="bold">II. Italienisch, Französisch, Deutsch – Ästhetische Prämissen
              Webers Schriften und seine Repertoirepolitik in Prag (1813–1816) und Dresden
              (1817–1820)</hi>
                            <list type="ordered">
                                <item>Ästhetische Prämissen in Webers Schriften, p. 127<lb/> Webers Opernästetik in
                  Tonkünstlers Leben, p. 128<lb/> Kritiken und Dramatisch-musikalische Notizen, p.
                  135<lb/> Original und Bearbeitung, p. 137 </item>
                                <item>Webers Repertoirepolitik in Prag (1813–1816) und Dresden (1817–1820), p.
                  140<lb/> Französische Oper, p. 142<lb/> Deutsche Oper, p. 144 </item>
                            </list>
                        </item>
                        <item>
                            <hi rend="bold">III. Von der Silvana zum Freischütz</hi>
                            <list type="ordered">
                                <item>
                                    <hi rend="italic">Silvana</hi>
                                    <lb/> Webers Einschätzung der <hi rend="italic">Silvana</hi>, p. 147<lb/> Die beiden Fassungen der Arien Nr.4 und Nr.10, p.1
                  50<lb/> Das Libretto des <hi rend="italic">Waldmädchen</hi> und der <hi rend="italic">Silvana</hi>, p. 159 </item>
                                <item>Konzertarien und andere Kompositionen mit italienischem Text, p. 169<lb/>
                  Texte, p. 170<lb/> Form und Gestaltung, p. 175<lb/> Dramatischer Kontext, p.
                  186<lb/> Italianità? p. 195 </item>
                                <item>Einlagen zu französischen Opern, p. 200<lb/>
                                    <hi rend="italic">Helene</hi> von Etienne-Nicolas Méhul, p. 200<lb/>
                                    <hi rend="italic">Lodoiska</hi> von Luigi Cherubini, p. 224 </item>
                                <item>Einlagen zu deutschen Singspielen, p. 233<lb/>
                                    <hi rend="italic">Die Verwandlungen</hi> – Das Singspiel nach dem Französischen,
                  p. 233<lb/>
                                    <hi rend="italic">Der travestierte Aeneas</hi> – Die Farce und ihre
                  charakteristische Überzeichnung, p. 242<lb/>
                                    <hi rend="italic">Das Sternenmädchen im Maidlinger Walde</hi> – Die Protagonistin
                  im romantisch-komischen Volksmärchen, p. 247 </item>
                                <item>Arien zwischen <hi rend="italic">Silvana</hi> und <hi rend="italic">Freischütz</hi>, p. 253<lb/> Entwicklung der Arienform bis zum <hi rend="italic">Freischütz</hi>, p. 253<lb/> Konzertarien, p. 256<lb/> Opernarie
                  und Bühnenlied, p. 260 </item>
                                <item>Schauspielmusik, p. 264<lb/> Lieder, Balladen und Romanzen für Minnesänger,
                  Barden und Troubadoure, p. 266<lb/> Chöre, p. 278<lb/> Melodram und musikalische
                  Deklamation, p. 284<lb/> Instrumentalmusik als Bühnenmusik, p. 286<lb/>
                                    <hi rend="italic">Nazional-karakteristische</hi> Schauspielmusik, p. 291<lb/>
                  Musik zu höfischen und patriotischen Festspielen, p. 308<lb/> Musik zu den
                  Schauspielen von Friedrich Kind, p. 317 </item>
                                <item>
                                    <hi rend="italic">Der Freischütz</hi>, p. 328<lb/> Libretto, p. 329<lb/>
                  Arien, p. 339<lb/> Dramaturgie, p. 342 </item>
                            </list>
                        </item>
                        <item>Schlußbemerkung, p. 348</item>
                        <item>Spielplan der Oper in Prag (1813–1816) und deutschen Oper in Dresden
              (1817–1820)<lb/> mit einem Verzeichnis der von Weber dirigierten Vorstellungen und der
              Aufführungen seiner Schauspielmusik, p. 350<lb/> Verzeichnis der abgedruckten Texte
              (nach Autoren), p. 439 </item>
                        <item>Quellenverzeichnis, p. 365</item>
                        <item>Literaturverzeichnis, p. 389</item>
                        <item>Register, p. 397</item>
                    </list>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>