<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="A110464">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="a" xml:lang="de">Weber-Studien Bd. 7</title>
                <title level="a" xml:lang="en">Weber-Studies vol. 7</title>
                <author key="A009001">Peter Stadler</author>
                <author key="A009000">Joachim Veit</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>WeGA elektronisch</publisher>
                <availability status="free">
                    <p>2012, Carl-Maria-von-Weber-Gesamtausgabe, Detmold</p>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct type="book">
                    <monogr>
                        <title level="m" type="main">Carl Maria von Weber und die Schauspielmusik seiner
              Zeit</title>
                        <title level="m" type="sub">Bericht über die Tagung der
              Carl-Maria-von-Weber-Gesamtausgabe in der Staatsbibliothek zu Berlin – Preußischer
              Kulturbesitz am 26. und 27. November 1998</title>
                        <editor>Dagmar Beck</editor>
                        <editor>Frank Ziegler</editor>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Mainz</pubPlace>
                            <date when="2007">2003</date>
                        </imprint>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title level="s">Weber-Studien</title>
                        <editor>Gerhard Allroggen</editor>
                        <editor key="A009000">Joachim Veit</editor>
                        <biblScope type="vol">7</biblScope>
                    </series>
                    <idno type="isbn-13">978-3-7957-0383-7</idno>
                    <idno type="isbn-10">3-7957-0383-2</idno>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc status="approved">
            <change who="PS" when="2012-03-08">initial eingerichtet</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div xml:lang="de">
                <head>Carl Maria von Weber und die Schauspielmusik seiner Zeit</head>
                <p>
                    <hi rend="italic">Bericht über die Tagung der Carl-Maria-von-Weber-Gesamtausgabe in der
            Staatsbibliothek zu Berlin – Preußischer Kulturbesitz am 26. und 27. November 1998</hi>,
          hg. von Dagmar Beck und Frank Ziegler, Mainz 2003. 332 S.<lb/> Bestellnummer: ED 9623;
          ISBN 3-7957-0383-2</p>
                <div>
                    <p>Bis vor wenigen Jahren wurde der Schauspielmusik, abgesehen von einzelnen
            herausragenden Werken, von der Musikwissenschaft kaum Beachtung geschenkt; vorwiegend
            die Theaterwissenschaft beschäftigte sich mit den Kompositionen zum Sprechtheater, ohne
            freilich eine historiographische Gesamtdarstellung oder gar editorische
            Auseinandersetzung in Angriff zu nehmen. Das mag zum einen daran liegen, daß
            Schauspielmusik nie autonome, sondern immer ‚dienende‘ Musik ist, zum anderen daran, daß
            innerhalb der historischen Entwicklung nie eigenständige formale Modelle entwickelt
            wurden, die Allgemeingültigkeit beanspruchen könnten. Die Musik für das Theater
            orientierte sich an unterschiedlichen Gattungen (Ouvertüre, Lied, Melodram, Tanz etc.),
            und so assoziiert der Begriff Schauspielmusik eher stilistische Vielfalt als eine
            Gattungstradition.</p>
                    <p>Der musikalische Reichtum der überlieferten Theatermusiken wird erst heute mehr und
            mehr entdeckt. Vor allem das letzte Drittel des 18. und das erste Drittel des 19.
            Jahrhunderts können – zumindest bezogen auf die deutsche Bühnenlandschaft – als eine
            Blütezeit der Schauspielmusik angesehen werden. In diesen Jahrzehnten, die sich aufgrund
            der Diskontinuität der literarischen und musikalischen Entwicklung (Sturm und Drang,
            Empfindsamkeit, Klassik, Romantik) gerade in bezug auf die Schauspielmusik so schwer
            ‚etikettieren‘ lassen, entstand nicht nur eine unüberschaubare Menge Musik für das
            Theater; die Problematik der musikalischen Untermalung bzw. Bereicherung des
            Sprechtheaters wurde auch im ästhetischen Diskurs, anknüpfend an <persName key="A004532">Gottsched</persName>, <persName key="A006194">Scheibe</persName> und <persName key="A002351">Lessing</persName>, immer wieder thematisiert (u. a. durch <persName key="A001685">Schiller</persName>, <persName key="A001960">Tieck</persName>, <persName key="A001271">A. B. Marx</persName>).</p>
                    <p>Am Beispiel ausgewählter Bühnenwerke, beginnend mit Kompositionen von <persName key="A000030">Johann André</persName>, <persName key="A002025">G. J. Vogler</persName>
            und <persName key="A001545">J. F. Reichardt</persName> bis hin zu <persName key="A003371">Mendelssohn</persName>, <persName key="A007992">Lortzing</persName> und
              <persName key="A003248">Wagner</persName>, werden unterschiedliche Herangehensweisen
            und formale Lösungen beleuchtet, die demonstrieren, wie verschiedenartig die Ansprüche
            von Autoren und Theaterleitern in bezug auf die Schauspielmusik sein konnten, und wie
            die unterschiedlichen Möglichkeiten der Theater-Ensembles die Komponisten beeinflußten.
            Die Spanne reicht von weitgehend beliebigen Arrangements mit größtmöglichem
            ‚Wiederverwendungswert‘ bis hin zu großangelegten ‚analogen‘, d. h. ausschließlich auf
            ein bestimmtes Schauspiel bezogenen Kompositionen, denen zwar keine Modell-, aber doch
            zumindest eine Vorbildfunktion zukam (z. B. <persName key="A000117">Beethovens</persName>
                        <workName key="A020236">Egmont</workName>, <persName key="A002068">Webers</persName>
                        <workName key="A020227">Preciosa</workName>, <persName key="A003371">Mendelssohns</persName>
                        <workName>Sommernachtstraum-Musik</workName>).</p>
                    <p>Besonderes Interesse gilt der Problematik der Edition von Schauspielmusiken, die durch
            ihre enge Bindung an das Drama einen fachübergreifenden Austausch unter Literatur-,
            Theater- und Musikwissenschaftlern erforderlich macht. Hier zeigt sich, daß kaum eine
            ‚Patentlösung‘ zu finden ist; vielmehr stellt jeder Komponist, ja jedes Werk andere
            Ansprüche an den Editor. Ausgehend von einem Grund-Konsens, der die wechselseitige
            Bedingtheit von Drama und Musik unterstreicht, führen nur individuelle, vom einzelnen
            Werk ausgehende Strategien zu einer adäquaten Wiedergabe in der Edition.</p>
                </div>
                <div>
                    <head>Inhaltsverzeichnis</head>
                    <list>
                        <item>Abkürzungsverzeichnis S. 8</item>
                        <item>Dagmar Beck, Frank Ziegler<lb/> … <hi rend="italic">die Vermählung der Musik mit
                der Rede</hi>. Anstelle eines Vorworts, S. 9–18</item>
                        <item>Bodo Plachta<lb/> Zwischen höfischer Repräsentation und bürgerlicher Unterhaltung.
              Umbrüche in der deutschen Theaterlandschaft zwischen 1790 und 1830, S. 19–33</item>
                        <item>Klaus Ernst<lb/> Zur Theorie der Schauspielmusik in der deutschen Aufklärung. Die
              Grundlegung einer Ästhetik der Schauspielmusik bei Johann Christoph Gottsched
              (1700–1766)?, S. 35–46</item>
                        <item>Werner Keil<lb/> Zur Ästhetik der frühromantischen Schauspielmusik, S.
              47–59</item>
                        <item>Ursula Kramer<lb/> Zur Bedeutung Johann Andrés für die Herausbildung einer
              neuartigen, ‚analogen‘ Schauspielmusik. Seine Kompositionen zu <hi rend="italic">Macbeth</hi> und <hi rend="italic">King Lear</hi>, S. 61–74</item>
                        <item>Joachim Veit<lb/> Georg Joseph Voglers Beiträge zur Gattung Schauspielmusik, S.
              75–102</item>
                        <item>Ursula Kramer<lb/> Die Schauspielmusiken Bernhard Anselm Webers nach Dramen
              Friedrich Schillers S. 103–130</item>
                        <item>Till Gerrit Waidelich<lb/> … <hi rend="italic">ganz genau gemessenes, aufs
                sparsamste begleitetes Recitativ, ohne Bestimmung der Töne</hi>. Sigismund Neukomms
              ,musikalisch rhythmische‘ Notierung der Chorszenen zu Schillers <hi rend="italic">Braut von Messina</hi> (1805), S. 131–155</item>
                        <item>Helga Lühning<lb/> Beethovens Schauspielmusik zu <hi rend="italic">Egmont</hi>, S.
              157–183</item>
                        <item>Oliver Huck<lb/> Carl Maria von Webers Schauspielmusik, S. 185–199</item>
                        <item>Frank Ziegler<lb/> Die Preciosa von Pius Alexander Wolff und Carl Maria von Weber
              im Kontext der Brühlschen Theaterkonzeption, S. 201–228<lb/> Anhang: Berliner
              Schauspielmusiken der Ära Brühl. Verzeichnis mit Nachweis der überlieferten Berliner
              Aufführungsmaterialien S. 228–239</item>
                        <item>Arne Langer<lb/> Nur eine „Gewohnheit“? Der Zwischenakt in der Schauspielmusik der
              1820er Jahre, S. 241–254</item>
                        <item>Irmlind Capelle<lb/> Das Verhältnis der Ouvertüre zu den übrigen Nummern der
              Schauspielmusik bei Spohr, Marschner und Lortzing, S. 255–267</item>
                        <item>Christian Martin Schmidt<lb/> Mendelssohns Schauspielmusik zum <hi rend="italic">Sommernachtstraum</hi>, S. 269–277</item>
                    </list>
                    <p>Zur Edition:</p>
                    <list>
                        <item>Hartmut Steinecke<lb/> Schauspielmusik und Dramenedition, S. 279–283</item>
                        <item>Walther Dürr<lb/> Schauspielmusiken und die Editionsprinzipien der Neuen
              Schubert-Ausgabe, S. 285–288</item>
                        <item>Frank Ziegler<lb/> Carl Maria von Webers Schauspielmusiken. Bemerkungen zur
              Editionspraxis der Weber-Gesamtausgabe, S. 289–291</item>
                        <item>Egon Voss<lb/> Über den editorischen Umgang mit Schauspielmusik in der Richard
              Wagner-Gesamtausgabe, S. 293–296</item>
                    </list>
                    <p>Anhang:</p>
                    <list>
                        <item>Frank Ziegler<lb/> Zwei oder vier? – Versuch einer Zuordnung. Der
              Gedankenaustausch Adolph Müllners und Carl Maria von Webers über das Lied der
              Brunhilde zu <hi rend="italic">König Yngurd</hi> und die Probleme der Quellenlage, S.
              299–316</item>
                        <item>Register der erwähnten Personen und Werke, S. 317–331</item>
                        <item>Abbildungsverzeichnis, S. 332</item>
                    </list>
                </div>
            </div>
            <div xml:lang="en">
                <head>Carl Maria von Weber und die Schauspielmusik seiner Zeit</head>
                <p>
                    <hi rend="italic">Bericht über die Tagung der Carl-Maria-von-Weber-Gesamtausgabe in der
          Staatsbibliothek zu Berlin – Preußischer Kulturbesitz am 26. und 27. November 1998</hi>,
          hg. von Dagmar Beck und Frank Ziegler, Mainz 2003. 332 pages<lb/> Order no.: ED 9623;
          ISBN 3-7957-0383-2</p>
        <!--<div></div>-->
                <div>
                    <head>Table of contents</head>
                    <list>
                        <item>Abkürzungsverzeichnis p. 8</item>
                        <item>Dagmar Beck, Frank Ziegler<lb/> … <hi rend="italic">die Vermählung der Musik mit
              der Rede</hi>. Anstelle eines Vorworts, p. 9–18</item>
                        <item>Bodo Plachta<lb/> Zwischen höfischer Repräsentation und bürgerlicher Unterhaltung.
              Umbrüche in der deutschen Theaterlandschaft zwischen 1790 und 1830, p. 19–33</item>
                        <item>Klaus Ernst<lb/> Zur Theorie der Schauspielmusik in der deutschen Aufklärung. Die
              Grundlegung einer Ästhetik der Schauspielmusik bei Johann Christoph Gottsched
              (1700–1766)?, p. 35–46</item>
                        <item>Werner Keil<lb/> Zur Ästhetik der frühromantischen Schauspielmusik, p.
              47–59</item>
                        <item>Ursula Kramer<lb/> Zur Bedeutung Johann Andrés für die Herausbildung einer
              neuartigen, ‚analogen‘ Schauspielmusik. Seine Kompositionen zu <hi rend="italic">Macbeth</hi> und <hi rend="italic">King Lear</hi>, p. 61–74</item>
                        <item>Joachim Veit<lb/> Georg Joseph Voglers Beiträge zur Gattung Schauspielmusik, p.
              75–102</item>
                        <item>Ursula Kramer<lb/> Die Schauspielmusiken Bernhard Anselm Webers nach Dramen
              Friedrich Schillers p. 103–130</item>
                        <item>Till Gerrit Waidelich<lb/> … <hi rend="italic">ganz genau gemessenes, aufs
              sparsamste begleitetes Recitativ, ohne Bestimmung der Töne</hi>. Sigismund Neukomms
              ,musikalisch rhythmische‘ Notierung der Chorszenen zu Schillers <hi rend="italic">Braut von Messina</hi> (1805), p. 131–155</item>
                        <item>Helga Lühning<lb/> Beethovens Schauspielmusik zu <hi rend="italic">Egmont</hi>, p.
              157–183</item>
                        <item>Oliver Huck<lb/> Carl Maria von Webers Schauspielmusik, p. 185–199</item>
                        <item>Frank Ziegler<lb/> Die Preciosa von Pius Alexander Wolff und Carl Maria von Weber
              im Kontext der Brühlschen Theaterkonzeption, p. 201–228<lb/> Anhang: Berliner
              Schauspielmusiken der Ära Brühl. Verzeichnis mit Nachweis der überlieferten Berliner
              Aufführungsmaterialien p. 228–239</item>
                        <item>Arne Langer<lb/> Nur eine „Gewohnheit“? Der Zwischenakt in der Schauspielmusik der
              1820er Jahre, p. 241–254</item>
                        <item>Irmlind Capelle<lb/> Das Verhältnis der Ouvertüre zu den übrigen Nummern der
              Schauspielmusik bei Spohr, Marschner und Lortzing, p. 255–267</item>
                        <item>Christian Martin Schmidt<lb/> Mendelssohns Schauspielmusik zum <hi rend="italic">Sommernachtstraum</hi>, p. 269–277</item>
                    </list>
                    <p>Zur Edition:</p>
                    <list>
                        <item>Hartmut Steinecke<lb/> Schauspielmusik und Dramenedition, p. 279–283</item>
                        <item>Walther Dürr<lb/> Schauspielmusiken und die Editionsprinzipien der Neuen
              Schubert-Ausgabe, p. 285–288</item>
                        <item>Frank Ziegler<lb/> Carl Maria von Webers Schauspielmusiken. Bemerkungen zur
              Editionspraxis der Weber-Gesamtausgabe, p. 289–291</item>
                        <item>Egon Voss<lb/> Über den editorischen Umgang mit Schauspielmusik in der Richard
              Wagner-Gesamtausgabe, p. 293–296</item>
                    </list>
                    <p>Anhang:</p>
                    <list>
                        <item>Frank Ziegler<lb/> Zwei oder vier? – Versuch einer Zuordnung. Der
              Gedankenaustausch Adolph Müllners und Carl Maria von Webers über das Lied der
              Brunhilde zu <hi rend="italic">König Yngurd</hi> und die Probleme der Quellenlage, p.
              299–316</item>
                        <item>Register der erwähnten Personen und Werke, p. 317–331</item>
                        <item>Abbildungsverzeichnis, p. 332</item>
                    </list>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>